%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exercices}


\begin{ExosApp}

\section*{Sous-espaces vectoriels}

%%% EXERCICE %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Sous-espaces vectoriels de $\MM_{2,1}(\R)$]
\label{\formatexo{1}}
Déterminer si les ensembles suivants sont des sous-espaces vectoriels de $\MM_{2,1}(\R)$ :
\begin{enumerate}
  \item $F_1= \left \{ \left(\begin{array}{c} x \\ 1 \end{array}\right), x\in \R\right \}$
  \item $F_2= \left \{ \left(\begin{array}{c} x \\ y \end{array}\right), 2x+3y=0\right \}$
  \item $F_3= \left \{ \left(\begin{array}{c} x \\ y \end{array}\right), x^2+y=0 \right \}$
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{itemize}
  \item $F_1$ n'est pas un sous-espace vectoriel de $\MM_{2,1}(\R)$. \\
\textbf{Première méthode} : on constate que $\matrice{0\\0}\not \in F_1$. Ainsi, $F_1$ ne peut pas être un sous-espace vectoriel de $\MM_{2,1}(\R)$.\\
\textbf{Deuxième méthode} : on remarque que $x=\left(\begin{array}{c}1\\1\end{array}\right) \in F_1$ et pourtant $2x=\left(\begin{array}{c}2\\2\end{array}\right) \not \in F_1$.
  \item $F_2$ est un sous-espace vectoriel de $\MM_{2,1}(\R)$. En effet, $F_2$ est non vide, puisque la matrice nulle y est. Soit $u=\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}x'\\y'\end{array}\right)$ deux éléments de $F_2$ et $\lambda \in \R$. Alors
$$\lambda u + v = \left(\begin{array}{c}\lambda x + x' \\\lambda y+y'\end{array}\right)$$
et
$$2(\lambda x + x') + 3 (\lambda y+y') = \lambda(\underbrace{2x+3y}_{=0 \textrm{ car } u\in F_2}) + (\underbrace{2x'+3y'}_{=0 \textrm{ car } v\in F_2})=0$$
Donc $\lambda u+v \in F_2$.
  \item $F_3$ n'est pas un sous-espace vectoriel de $\MM_{2,1}(\R)$. En effet, $x=\left(\begin{array}{c}1\\-1\end{array}\right) \in F_3$ (car $1^2-1=0$), et pourtant $2x=\left(\begin{array}{c}2\\-2\end{array}\right) \not \in F_3$ car $2^2-2=2\neq 0$.
\end{itemize}
\end{correction}

%%% EXERCICE %%%
\begin{exoApp}{10}{1}[Sous-espaces vectoriels de $\MM_{3,1}(\R)$]
\label{\formatexo{2}}
Déterminer si les ensembles suivants sont des sous-espaces vectoriels de $\MM_{3,1}(\R)$ :
\begin{enumerate}
  \item $F_1= \left \{ \left(\begin{array}{c} x \\ 2x\\x \end{array}\right), x\in \R\right \}$
  \item $F_2= \left \{ \left(\begin{array}{c} x \\ y\\z \end{array}\right), x+y=0 \textrm{ et }x-y-2z=0\right \}$
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{itemize}
  \item $F_1$ est un sous-espace vectoriel de $\MM_{3,1}(\R)$. En effet, $F_1$ est non vide puisque le vecteur nul y est. De plus, soient $u=\left(\begin{array}{c}x\\2x\\x \end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}x'\\2x'\\x'\end{array}\right)$ deux éléments de $F_1$, et $\lambda\in \R$. Alors
		$$\lambda u + v = \left(\begin{array}{c}\lambda x + x'\\2(\lambda x + x')\\\lambda x + x'\end{array}\right)$$
		donc $\lambda u + v \in F_1$.
  \item $F_2$ est non vide, puisque le vecteur nul y est ($0+0=0$ et $0-0-2\times 0=0$). Soient $u=\left(\begin{array}{c}x\\y\\z \end{array}\right)$ et $v=\left(\begin{array}{c}x'\\y'\\z'\end{array}\right)$ deux éléments de $F_2$, et $\lambda\in \R$. Alors
	$$\lambda u + v = \left(\begin{array}{c}\lambda x + x'\\\lambda y + y'\\\lambda z + z'\end{array}\right)$$
	qui vérifie
	$$(\lambda x + x') + (\lambda y+y') = \lambda(\underbrace{x+y}_{=0 \textrm{ car }u \in F_2}) + \underbrace{x'+y'}_{=0 \textrm{ car }v \in F_2} = 0$$
	$$\textrm{  et  } (\lambda x + x') - (\lambda y + y') -2(\lambda z +z') = \lambda(\underbrace{x-y-2z}_{=0 \textrm{ car }u \in F_2}) + (\underbrace{x'-y'-2z'}_{=0 \textrm{ car }v \in F_2})=0$$
	donc $\lambda u+v \in F_2$ : $F_2$ est bien un sous-espace vectoriel de $\MM_{3,1}(\R)$.
\end{itemize}
\end{correction}

%%% EXERCICE %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Des sous-espaces et des matrices]
\label{\formatexo{3}}
On se donne $A\in \MM_{3}$. On note
$$E=\left \{ M \in \MM_{3,1}(\R),\quad AM=0\right \} \textrm{ et } F=\left \{ M\in \MM_3(\R),\quad AM=MA\right\}$$
Montrer que $E$ est un sous-espace vectoriel de $\MM_{3,1}(\R)$, et que $F$ un sous-espace vectoriel de $\MM_3(\R)$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Tout d'abord, $E$ et $F$ sont non vide, puisque la matrice $0_{3,1}$ vérifie $A0_{3,1}=0_{3,1}$ et la matrice nulle $0_{3}$ vérifie $0_{3}A=A0_{3}=0_3$. Il est à montrer que ces deux ensembles sont stables par combinaisons linéaires.
\begin{itemize}
  \item Soient $M,N \in E$ et $\lambda \in \R$. Alors, on constate que
	$$A(\lambda M + N) = \lambda \underbrace{AM}_{=0} + \underbrace{AN}_{=0} = 0$$
	ainsi, $\lambda M + N \in E$ et $E$ est bien un sous-espace vectoriel de $\MM_{3,1}(\R)$.
  \item 	De même, soient $M, N\in F$ et $\lambda \in \R$. Alors
	$$(\lambda M + N)A = \lambda \underbrace{MA}_{=AM} + \underbrace{NA}_{=AN} = \lambda AM + AN = A(\lambda M + N)$$
	donc $\lambda M + N \in F$ et $F$ est un sous-espace vectoriel de $\MM_{3}(\R)$.
\end{itemize}
\end{correction}

%%% EXERCICE %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Des sous-espaces en tout genre]
\label{\formatexo{4}}
Déterminer si les sous-ensembles suivant sont des sous-espaces vectoriels d'espaces vectoriels usuels.
\begin{itemize}
  \item $F_1=\left \{ (x,y,z)\in \R^3,\quad x+y+z=0, ~x-y+z=0 \right \}$.
  \item $F_2=\left \{ \matrice{x\\y\\z}\in \MM_{3,1}(\R),\quad 2x+z=0,~x-y-2z=0,~y+2z=0 \right \}$.
  \item $F_3= \left \{ \matrice{a+b\\a+2b\\a-b},\quad (a,b)\in \R^2 \right \}$.
\end{itemize}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{itemize}
  \item $F_1$ est un sous-ensemble de $\R^3$. On constate que $(0,0,0)\in F_1$ : en effet, $0+0+0=0$ et $0-0+0=0$. Donc $F_1$ n'est pas vide. \\
Soient alors $u=(x,y,z)$ et $v=(x',y',z')$ deux vecteurs de $F_1$ et $\lambda \in \R$. On peut écrire \[ \lambda u+v = (\lambda x+x', \lambda y+y', \lambda z+z') \]
On constate alors que :
\begin{align*}
 (\lambda x+x')+(\lambda y+y')+(\lambda z+z') &= \lambda(\underbrace{x+y+z}_{=0 \text{ car }u\in F_1}) + (\underbrace{x'+y'+z'}_{=0 \text{ car }v\in F_1}) = 0\\
 (\lambda x+x')-(\lambda y+y')+(\lambda z+z') &= \lambda(\underbrace{x-y+z}_{=0 \text{ car }u\in F_1}) + (\underbrace{x'-y'+z'}_{=0 \text{ car }v\in F_1}) = 0
\end{align*}
Ainsi, $\lambda u+v \in F_1$. \\On peut conclure que $F_1$ est un sous-espace vectoriel de $\R^3$.
  \item $F_2$ est un sous-ensemble de $\MM_{3,1}(\R)$. On constate que $\matrice{0\\0\\0}\in F_2$ : en effet, $2\times 0+0=0$, $0-0-2\times 0=0$ et $0+2\times 0=0$. Donc $F_2$ n'est pas vide. \\
Soient alors $u=\matrice{x\\y\\z}$ et $v=\matrice{x'\\y'\\z'}$ deux vecteurs de $F_2$ et $\lambda \in \R$. On peut écrire \[ \lambda u+v = \matrice{\lambda x+x'\\ \lambda y+y'\\ \lambda z+z'} \]
On constate alors que :
\begin{align*}
 2(\lambda x+x')+(\lambda z+z') &= \lambda(\underbrace{2x+z}_{=0 \text{ car }u\in F_2}) + (\underbrace{2x'+z'}_{=0 \text{ car }v\in F_2}) = 0\\
 (\lambda x+x')-(\lambda y+y')-2(\lambda z+z') &= \lambda(\underbrace{x-y-2z}_{=0 \text{ car }u\in F_2}) + (\underbrace{x'-y'-2z'}_{=0 \text{ car }v\in F_2}) = 0\\
 (\lambda y+y')+2(\lambda z+z') &= \lambda(\underbrace{y+2z}_{=0 \text{ car }u\in F_2}) + (\underbrace{y'+2z'}_{=0 \text{ car }v\in F_2}) = 0
\end{align*}
Ainsi, $\lambda u+v \in F_2$. \\On peut conclure que $F_2$ est un sous-espace vectoriel de $\MM_{3,1}(\R)$.
  \item $F_3$ est un sous-ensemble de $\MM_{3,1}(\R)$. On constate que $\matrice{0\\0\\0}\in F_3$ : en effet, en prenant $a=b=0$, on obtient le vecteur nul. Donc $F_3$ n'est pas vide.\\
Soient alors $u=\matrice{a+b\\a+2b\\a-b}$ et $v=\matrice{a'+b'\\a'+2b'\\a'-b'}$ deux vecteurs de $F_3$ (avec $a,b,a',b'\in \R^4$), et $\lambda \in \R$. On peut écrire
\begin{align*}
 \lambda u+v &= \lambda\matrice{a+b\\a+2b\\a-b} + \matrice{a'+b'\\a'+2b'\\a'-b'}\\
&= \matrice{\lambda a +\lambda b + a'+b'\\\lambda a+ 2\lambda b + a'+2b'\\\lambda a-\lambda b+a'-b'}\\
&= \matrice{(\lambda a+a') + (\lambda b+b')\\ (\lambda a+a')+2(\lambda b+b')\\(\lambda a+a')-(\lambda b+b')}
\end{align*}
On peut donc écrire $\lambda u +v=\matrice{a''+b''\\a''+2b''\\a''-b''}$ avec $a''=\lambda a+a'$ et $b''=\lambda b+b'$: ainsi, $\lambda u+v\in F_3$.\\
 On peut conclure que $F_3$ est un sous-espace vectoriel de $\MM_{3,1}(\R)$
\end{itemize}
\end{correction}

\section*{Espace vectoriel engendré}

%%% EXERCICE %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Combinaisons linéaires]
\label{\formatexo{5}}
On note $e_1=\left( \begin{array}{c} 1\\-1\\2 \end{array}\right)$ et $e_2=\left( \begin{array}{c} 1\\1\\-1\end{array}\right)$. Montrer que $\left( \begin{array}{c} 3\\1\\0 \end{array}\right), \left( \begin{array}{c} -1\\-3\\4 \end{array}\right), \left( \begin{array}{c} 1\\-5\\8 \end{array}\right)$ sont des combinaisons linéaires de $e_1$ et $e_2$. Déterminer $\Vect(e_1,e_2)$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Cherchons $x$ et $y$ deux réels tels que $u=\left(\begin{array}{c}3\\1\\0\end{array}\right) = x e_1+y e_2$. Ainsi
$$\left(\begin{array}{c}3\\1\\0\end{array}\right) = x\left( \begin{array}{c} 1\\-1\\2 \end{array}\right)+y\left( \begin{array}{c} 1\\1\\-1\end{array}\right)=\left( \begin{array}{c} x+y\\-x+y\\2x-y\end{array}\right)$$
Après résolution, on obtient $x=1$ et $y=2$. Ainsi, $u=e_1+2e_2$ est bien combinaison linéaire de $e_1$ et $e_2$.\\
De la même manière, on obtient $v=\left( \begin{array}{c} -1\\-3\\4 \end{array}\right)=e_1-2e_2$ et $w=\left( \begin{array}{c} 1\\-5\\8 \end{array}\right)=3e_1-2e_2$ qui sont donc bien des combinaisons linéaires de $e_1$ et $e_2$.\\
Enfin, par définition, $\Vect(e_1,e_2)=\left\{ xe_1+ye_2,~(x,y)\in \R^2 \right\} = \left \{ \left(\begin{array}{c}x+y\\-x+y\\2x-y\end{array}\right),~(x,y)\in \R^2 \right \}$.
\end{correction}

%%% EXERCICE %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Egalité de sous-espaces vectoriels]
\label{\formatexo{6}}
On note $u=\left( \begin{array}{c} -4\\4\\3 \end{array}\right), v=\left( \begin{array}{c} -3\\2\\1 \end{array}\right),~w=\left( \begin{array}{c} -1\\2\\2 \end{array}\right),~x=\left( \begin{array}{c} -1\\6\\7 \end{array}\right)$.
Montrer que $\Vect(u,v)=\Vect(w,x)$.
\begin{methode}
Pour montrer une égalité d'espace avec des sous-espaces vectoriels, on procède par double inclusion : si $E\subset F$ et $F\subset E$ alors $E=F$.\\Enfin, rappelons que si $(e_1,\cdots e_n) \in F^n$, alors $\Vect(e_1,\cdots,e_n)\subset F$, qui va nous servir ici.
\end{methode}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Montrons que $u$ et $v$ sont dans $\Vect(w,x)$. Dans ce cas, par propriété, $\Vect(u,v)\subset \Vect(w,x)$.\\~\\
Remarquons (ou démontrons selon la méthode de l'exercice précédent) que $u=5w -x$ donc $u\in \Vect(w,x)$. De même, $v= 4w -x$ donc $v\in \Vect(w,x)$. Par définition de l'espace vectoriel engendré, on en déduit donc $\boxed{\Vect(u,v)\subset \Vect(w,x)}$.\\~\\
De même, $w= u-v$ donc $w\in \Vect(u,v)$, et $x=4u-5v$ donc $x\in \Vect(u,v)$. Par définition de l'espace vectoriel engendré, on en déduit donc que $\boxed{\Vect(w,x)\subset \Vect(u,v)}$.\\~\\
Par double inclusion, $\Vect(u,v)=\Vect(w,)$.
\end{correction}

\section*{Famille libre, base}



%%% EXERCICE %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Libéréééééé, ... ]
\label{\formatexo{7}}
La famille $(e_1,e_2,e_3)$ de $\MM_{3,1}(\R)$ est-elle libre, où
\[e_1=\left( \begin{array}{c} 1\\1\\-1 \end{array}\right),~e_2=\left( \begin{array}{c} 2\\1\\3 \end{array}\right),~e_3=\left( \begin{array}{c} 0\\-1\\5 \end{array}\right)\]
\end{exoApp}

\begin{correction}
Soient $x, y,z$ trois réels vérifiant $xe_1+ye_2+ze_3=0$. Alors
$$\left(\begin{array}{c}x+2y\\x+y-z\\-x+3y+5z\end{array}\right) = \left(\begin{array}{c}0\\0\\0\end{array}\right)$$
On résout donc le système
$$(S) \left\{ \begin{array}{lllllcl} x&+&2y&&&=&0\\x&+&y&-&z&=&0\\-x&+&3y&+&5z&=&0\end{array}\right.$$
soit
$$(S) \Leftrightarrow
\left\{ \begin{array}{lllllcl} x&+&2y&&&=&0\\&-&y&-&z&=&0~~~L_2\leftarrow L_2-L_1\\&&5y&+&5z&=&0~~~L_3\leftarrow L_3+L_1\end{array}\right.
$$
Remarquons enfin que les deux dernières lignes sont les mêmes. Donc le système est dégénéré et admet donc une infinité de solution. Ainsi,
\begin{center}
	\fbox{$(e_1,e_2,e_3)$ est liée}
\end{center}
\end{correction}

%%% EXERCICE %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Liberté chérie]
\label{\formatexo{8}}
Déterminer si les familles suivantes sont libres ou liées. Si elles sont liées, donner une relation de dépendance.
\begin{enumerate}
  \item $(2,2,1), (1,3,1), (-2,1,3)$ dans $\R^3$.
  \item $\matrice{1\\0\\3}, \matrice{0\\1\\2}, \matrice{3\\-1\\7}$ dans $\MM_{3,1}(\R)$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
On applique naïvement la méthode.
\begin{enumerate}
  \item Soient $a, b$ et $c$ trois réels tels que $a(2,2,1)+b(1,3,1)+c(-2,1,3)=(0,0,0)$. On peut alors écrire \[ (2a+b-2c,2a+3b+c=0,a+b+3c)= (0,0,0) \]
On résout le système :
\begin{align*}
 \systeme{2a+b-2c=0,2a+3b+c=0,a+b+3c=0} &\sim \systeme{2a+b-2c=0,-2b-3c=0,8c=0}
\end{align*}
Le système est de Cramer : le système homogène admet donc une unique solution : $(0,0,0)$. Ainsi, la seule solution est $a=b=c=0$ : la famille est donc libre.
  \item On fait de même : soient $a, b$ et $c$ trois réels tels que \[ a\matrice{1\\0\\3}+b\matrice{0\\1\\2} + c\matrice{3\\-1\\7} = \matrice{0\\0\\0}\]
ce qu'on écrit
\[ \matrice{a+3c\\b-c\\3a+2b+7c}=\matrice{0\\0\\0}\]
On résout alors le système :
\begin{align*}
\systeme{a+3c=0,b-c=0,3a+2b+7c=0} &\sim \systeme{a+3c=0,b-c=0,2b-2c=0} \\&\sim \systeme{a+3c=0,b-c=0,0=0}
\end{align*}
Le système est dégénéré, donc la famille ne sera pas libre. Il faut cependant exhiber une combinaison linéaire, c'est-à-dire une soluton du système. Par exemple, en prenant $c=1$, on obtient $b=1$ puis $a=-3$. Ainsi :
\[ -3\matrice{1\\0\\3}+\matrice{0\\1\\2}+\matrice{3\\-1\\7} = \matrice{0\\0\\0} \]
La famille est donc liée.
\end{enumerate}
\end{correction}

%%% EXERCICE %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Une base de $\MM_{3,1}(\R)$]
\label{\formatexo{9}}
On note $e_1=\left( \begin{array}{c} 1\\1\\0 \end{array}\right)$, $e_2=\left( \begin{array}{c} 1\\2\\1 \end{array}\right)$ et $e_3=\left( \begin{array}{c} 2\\3\\2 \end{array}\right)$. Montrer que $(e_1,e_2,e_3)$ est une base de $\MM_{3,1}(\R)$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Soit $u=\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right)$ un élément de $\MM_{3,1}(\R)$. Montrons qu'il existe une unique combinaison linéaire telle que $u=\lambda_1e_1+\lambda_2e_2+\lambda_3e_3$. On cherche donc à résoudre
$$\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right)=\lambda_1 \left( \begin{array}{c} 1\\1\\0 \end{array}\right)+ \lambda_2 \left( \begin{array}{c} 1\\2\\1 \end{array}\right)+ \lambda_3 \left( \begin{array}{c} 2\\3\\2 \end{array}\right)=\left(\begin{array}{c} \lambda_1+\lambda_2+2\lambda_3\\\lambda_1+2\lambda_2+3\lambda_3\\\lambda_2+2\lambda_3\end{array}\right)$$
d'inconnue $\lambda_1, \lambda_2$ et $\lambda_3$.
On résout donc le système
$$(S) \left\{ \begin{array}{lllllcl} \lambda_1&+&\lambda_2&+&2\lambda_3&=&x\\\lambda_1&+&2\lambda_2&+&3\lambda_3&=&y\\&&\lambda_2&+&2\lambda_3&=&z\end{array}\right.$$
Ainsi
$$(S) \Leftrightarrow \left\{ \begin{array}{lllllcl} \lambda_1&+&\lambda_2&+&2\lambda_3&=&x\\&&\lambda_2&+&\lambda_3&=&y-x~~~L_2\leftarrow L_2-L_1\\&&\lambda_2&+&2\lambda_3&=&z\end{array}\right.
$$
et donc
$$(S) \Leftrightarrow \left\{ \begin{array}{lllllcl} \lambda_1&+&\lambda_2&+&2\lambda_3&=&x\\&&\lambda_2&+&\lambda_3&=&y-x\\&&&&\lambda_3&=&z-y+x~~~L_3\leftarrow L_3-L_2\end{array}\right.
$$
Le système triangulaire possède trois pivots non nuls : il est donc de Cramer, et le système $(S)$ admet donc une unique solution. Ainsi, $u$ s'écrit bien de manière unique sous la forme d'une combinaison linéaire de $e_1, e_2$ et $e_3$ : \begin{center}\fbox{$(e_1,e_2,e_2)$ forme bien une base de $\MM_{3,1}(\R)$}\end{center}
\end{correction}

%%% EXERCICE %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Retour à la base]
\label{\formatexo{10}}
Déterminer si les familles suivantes forment des bases des espaces vectoriels indiqués.
\begin{enumerate}
  \item $\matrice{1\\2},\matrice{1\\-2}$ est une base de $\MM_{2,1}(\R)$.
  \item $\matrice{3\\1\\5}, \matrice{2\\1\\4}, \matrice{-1\\2\\3}$ est une base de $\MM_{3,1}(\R)$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Soit $\matrice{a\\b} \in \MM_{2,1}(\R)$. On cherche $\lambda$ et $\mu$ tels que \[ \lambda \matrice{1\\2}+\mu\matrice{1\\-2} = \matrice{a\\b}\]
On doit donc résoudre :
\begin{align*}
\systeme{\lambda + \mu=a, 2\lambda-2\mu=b} &\sim \systeme{\lambda+\mu=a,-4\mu = b-2a}
\end{align*}
Le système est de Cramer et admet donc une unique solution. Par définition, la famille $\left(\matrice{1\\2}, \matrice{1\\-2}\right)$ est donc une base de $\MM_{2,1}(\R)$.
  \item Soit $\matrice{a\\b\\c}\in \MM_{3,1}(\R)$. On cherche $x, y$ et $z$ tels que
\[ x\matrice{3\\1\\5} + y\matrice{2\\1\\4}+z\matrice{-1\\2\\3} = \matrice{a\\b\\c} \]
On résout le système :
\begin{align*}
\systeme{3x+2y-z=a,x+y+2z=b,5x+4y+3z=c} &\sim \systeme{x+y+2z=b, -y-7z=a-3b,-y-7z=c-5b}\\
&\sim \systeme{x+y+2z=b, -y-7z=a-3b, 0=c-2b-a}
\end{align*}
Ainsi, si $c-2b-a\neq 0$, le système n'a pas de solution. Ainsi, par exemple (en prenant $a=1, b=0$ et $c=2$) la matrice $\matrice{1\\0\\2}$ n'est pas combinaison linéaire de la famille. Ainsi, la famille $\left( \matrice{3\\1\\5}, \matrice{2\\1\\4}, \matrice{-1\\2\\3} \right)$ ne peut pas être une base (elle n'est pas génératrice de $\MM_{3,1}(\R)$).
\end{enumerate}
\end{correction}

%%% EXERCICE %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Systèmes de générateurs]
\label{\formatexo{11}}
Pour chacun des espaces suivants, déterminer un système de générateurs, et en déduire que ce sont des sous-espaces vectoriels.
\begin{itemize}
  \item $F_1=\left \{ \matrice{x\\y\\z} \in \MM_{3,1}(\R),\quad x-y+2z=0 \right \}$.
  \item $F_2=\left \{ \matrice{x\\y\\z} \in \MM_{3,1}(\R),\quad x+y+2z=0,~2x-y-z=0 \right \}$.
  \item $F_3=\left \{ \matrice{x&y\\z&t} \in \MM_{2}(\R),\quad x+t=0,~x+y-z=0 \right \}$.
\end{itemize}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{methode}
Pour déterminer un système de générateurs, on ré-écrit les sous-espaces de manière à pouvoir les écrire comme un espace vectoriel engendré.
\end{methode}
On écrit :
\begin{align*}
F_1 &= \left \{ \matrice{x\\y\\z} \in \MM_{3,1}(\R),\quad x-y+2z=0 \right \}\\
 &= \left \{ \matrice{x\\y\\z} \in \MM_{3,1}(\R),\quad x=y-2z \right \}\\
 &= \left \{ \matrice{y-2z\\y\\z},\quad (y,z)\in \R^2 \right \}\\
 &= \left \{ \matrice{y\\y\\0} + \matrice{-2z\\0\\z},\quad (y,z)\in \R^2 \right \} \\
 &= \left \{ y\matrice{1\\1\\0}+z\matrice{-2\\0\\1},\quad (y,z)\in \R^2\right \}\\
 &= \Vect\left( \matrice{1\\1\\0}, \matrice{-2\\0\\1} \right)
\end{align*}
La famille $\left( \matrice{1\\1\\0}, \matrice{-2\\0\\1} \right)$ est donc génératrice de $F_1$. On peut même dire qu'elle est libre (car composée de deux vecteurs non colinéaires) donc est une base de $F_1$.
Pour $F_2$, on obtient de même :
\begin{align*}
F_2 &= \left \{ \matrice{x\\y\\z}\in \MM_{3,1}(\R),\quad \systeme{x+y+2z=0,2x-y-z=0} \right\}\\
&= \left \{ \matrice{x\\y\\z}\in \MM_{3,1}(\R),\quad \systeme{x+y+2z=0,-3y-5z=0}\right \} \\
&= \left \{ \matrice{x\\y\\z}\in \MM_{3,1}(\R),\quad \systeme*{x=-\frac{1}{3}z,y=-\frac{5}{3}z=0}, z\in \R \right \} \\
&= \left \{ \matrice{-\frac{1}{3}z\\-\frac{5}{3}z\\z},\quad z\in \R \right \} = \Vect \left( \matrice{-\frac{1}{3}\\-\frac{5}{3}\\1}\right)
\end{align*}
Ainsi, la famille $\left(\matrice{-\frac{1}{3}\\-\frac{5}{3}\\1}\right)$ est donc une famille génératrice (et étant composée d'un seul vecteur non nul, c'est même une base). On peut également prendre comme générateur $\left(\matrice{-1\\-5\\3}\right)$.
Enfin :
\begin{align*}
F_3 &= \left \{ \matrice{x&y\\z&t} \in \MM_{2}(\R),\quad x+t=0,~x+y-z=0 \right \}\\
&= \left \{ \matrice{x&y\\z&t} \in \MM_2(\R),\quad x=-t,~ y=z+t \right \}	\\
&= \left \{ \matrice{-t & z+t\\z&t}, \quad (z,t)\in \R^2 \right \} \\
&= \left \{ t \matrice{-1&1\\0&1} + z\matrice{0&1\\1&0},\quad (z,t)\in \R^2 \right \}\\
&= \Vect \left( \matrice{-1&1\\0&1}, \matrice{0&1\\1&0} \right)
\end{align*}
Ainsi, la famille $\left( \matrice{-1&1\\0&1}, \matrice{0&1\\1&0} \right)$ est génératrice de $F_3$. Elle est même une base car la famille est composée de deux vecteurs non colinéaires.
\end{correction}

%%% EXERCICE %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Base de sous-espaces vectoriels]
\label{\formatexo{12}}
Déterminer une base des sous-espaces vectoriels des exercices \lienexo{1}, \lienexo{2} et \lienexo{4}, ainsi que leur dimension.
\end{exoApp}

\begin{correction}
On réécrit les espaces vectoriels pour reconnaitre une base. Ainsi, pour l'exercice \lienexo{1},
$$F_2=\left\{ \left(\begin{array}{c} x\\-\frac{2}{3}x \end{array}\right) \right \} = \left\{ x \left(\begin{array}{c}1\\-\frac{2}{3}\end{array}\right), x\in \R\right\}$$
et donc
$$F_2=\Vect\left( \left(\begin{array}{c}1\\-\frac{2}{3}\end{array}\right)\right) \textrm{ et } \left(\begin{array}{c}1\\-\frac{2}{3}\end{array}\right)\textrm{ forme une base de }F_2.$$
Pour l'exercice \lienexo{2}, on a directement que
$$F_1=\left\{ x\left(\begin{array}{c}1\\2\\1\end{array}\right),~x\in \R\right\} = \Vect\left( \left(\begin{array}{c}1\\2\\1\end{array} \right) \right)$$
donc $ \left(\begin{array}{c}1\\2\\1\end{array} \right)$ forme une base de $F_1$. \\Enfin, après résolution,
$$F_2=\left\{ \left(\begin{array}{c} z\\-z\\ z \end{array}\right),~(x,y)\in \R^2 \right \}=\Vect\left( \left( \begin{array}{c}1\\-1\\1\end{array}\right)\right)$$
et $\left( \begin{array}{c}1\\-1\\1\end{array}\right)$ est une base de $F_2$.

De la même manière, pour l'exercice \lienexo{4}:
\[ F_1 = \{ (-z,y,z),\quad (y,z)\in \R^2\} = \Vect( (-1,0,1), (0,1,0)) \]
et la famille (libre) $((-1,0,1), (0,1,0))$ forme une base de $F_1$.
\[ F_2=\left \{ \matrice{0\\0\\0} \right \}\]
donc est un espace de dimension $0$.
Enfin,
\[ F_3=\left \{ \matrice{a\\a\\a} + \matrice{b\\2b\\-b}, \quad (a,b)\in \R^2\right \} = \Vect \left( \matrice{1\\1\\1}, \matrice{1\\2\\-1}\right) \]
et $\left( \matrice{1\\1\\1}, \matrice{1\\2\\-1}\right)$ est libre (car les vecteurs ne sont pas colinéaires) et forme donc une base de $F_3$.
\end{correction}

\end{ExosApp}
\end{exercices}
